                  
@book{Framasoft,
title="Une communauté de bénévoles dédiée à la promotion du Libre en
                  général et du logiciel libre en particulier",
author="Framasoft",
publisher="Site web, licence CC-BY-SA",
year="2013",
note="{ \par Framasoft est l'une des plus importantes associations de
                  promotion du logiciel et de la culture libre des
                  pays francophones. Parmi ses actions, nous trouvons
                  : \begin{itemize} \item le framablog, un blog
                  traitant du Libre, \item la framakey, une sélection
                  de logiciels libres pour le système d'exploitation
                  Windows préinstallée sur une clef USB, \item le
                  framapack, un site de téléchargement de logiciels
                  libres pour le système d'exploitation Windows, \item
                  la collection Framabook, une collection de livres
                  traitant du libre.\end{itemize} \par
                  \url{http://www.framasoft.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Wikipedia,
title="L'encyclopédie libre",
author="Wikipédia",
publisher="Site web, licence CC-BY-SA 3.0",
year="2013",
note="{ \par Wikipédia est une encyclopédie collaborative qui a pour
                  but de constituer un ensemble de connaissances
                  objectif et libre \par
                  \url{http://fr.wikipedia.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Gnu,
title="Le système d'exploitation GNU",
author="GNU",
publisher="Site web, licence CC-By-ND 3.0",
year="2013",
note="{ \par Nous pouvons y lire en français les essais de Richard
                  \textsc{Stallman}, l'initiateur du projet GNU. Les
                  anglophones préféreront le recueil de ses essais :
                  \emph{Free Software, Free Society}. GNU Press,
                  Boston, 2002, 2010. \par
                  \url{http://www.gnu.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Mog01,
title="L'anarchisme triomphant : Le logiciel libre et la mort du
                  copyright",
author="Moglen, Eben",
publisher="Document web",
year="2001",
note="{ \par \url{http://emoglen.law.columbia.edu/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Mog03,
title="Le manifeste du Point-communiste.",                  
author="Moglen, Eben",
publisher="Document web",
year="2003",
note="{ \par \url{http://emoglen.law.columbia.edu/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Mog12,
title="L'innovation sous l'austérité",
author="Moglen, Eben",
publisher="Traduction française de la conférence",
year="2012",
note="{ \par \url{http://www.framablog.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Che02,
title="Confessions d'un voleur. Internet, la liberté confisquée",
author="Chemla, Laurent",
publisher="Denoël",
year="2002",
note="{ \par \url{http://www.confessions-voleur.net/ }\vspace{2ex}}",
}               

% ajouter le blog de laurent chemla : http://www.non-droit.org

@book{Cos98a,
title="Piège dans le cyberespace",
author="di Cosmo, Roberto",
publisher="Document web",
year="1998",
note="{ \par \url{http://www.dicosmo.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Cos98b,
title="Le hold-up planétaire, la face cachée de Microsoft",
author="di Cosmo, Roberto and Nora, Dominique",
publisher="In Libro Veritas, licence CC-BY-ND-NC",
year="1998",
note="{ \par \url{http://www.ilv-bibliotheca.net/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Cos11,
title="Création Libre dans un Internet Libre",
author="di Cosmo, Roberto",
publisher="In Libro Veritas, licence CC-BY-NC-ND",
year="2011",
note="{ \par \url{http://www.ilv-bibliotheca.net/}\vspace{2ex}}",
}
                  
@book{Per04,
title="La bataille du logiciel libre. Dix clefs pour comprendre",
author="Perline and Noisette, Thierry",
publisher="La Découverte, Paris",
year="2004",
note="{ \par \url{http://www.editionsladecouverte.fr/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Apr07,
title="Livre blanc des modèles économiques du logiciel libre",
author="APRIL",
year="2007",
publisher="Document pdf, licence GNU FDL 1.2",
note="{ \par \url{http://www.april.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Lat04,
title="Du bon usage de la piraterie",
author="Latrive, Florent",
year="2004",
publisher="Document web, licences GNU FDL 1.1 et CC-BY-NC-SA 2.0",
note="{\par \url{http://docs.covertprestige.net/piraterie/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Les04,
title="Culture libre",
author="Lessig, Lawrence",
publisher="licence CC-By-NC",
year="2004",
note="{ \par \url{http://www.ebooksgratuits.com/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Sta10,
title="Richard Stallman et la révolution du logiciel libre. Une
                  biographie autorisée",
author="Stallman, Richard M. and Williams, Sam and
                  Masutti, Christophe",
year="2010",
publisher="Eyrolles, licence GNU FDL",
note="{ \par \url{http://framabook.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Sta13,
title="Conférence à l'université Paris VIII pour les 30 ans du projets GNU",
author="Stallman, Richard M.",
publisher="Vidéo de la conférence", 
year="2013",
note="{ \par \url{http://april.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Smi09,
title="Un monde sans copyright... et sans monopole",
author="Smiers, Joost and van Schijndel, Marieke",
publisher="In Libro Veritas, licence CC-0",
year="2009",
note="{ \par \url{http://framabook.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Fog05,
title="Produire du logiciel libre",
author="Fogel, Karl",
publisher="In Libro Veritas, licence CC-BY-SA 3.0",
year="2005",
note="{ \par \url{http://framabook.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Jea11,
title="Option Libre. Du bon usage des licences libres",
author="Jean, Benjamin",
publisher="Framasoft (coll. Framabook), licences LAL 1.3, GNU FDL 1.3
                  et CC-BY-SA 3.0",
year="2011",
note="{ \par \url{http://framabook.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Col10,
title="Guide Open Source. Réflexions sur la construction et le
                  pilotage d'un projet Open Source",
author="Flipo, Olivia and Jean, Benjamin and others",
publisher="ILV Bibliotheca",
organization="Syntec informatique et FNILL",
year="2010",
note="{ \par \url{http://www.ilv-bibliotheca.net/}\vspace{2ex}}",
}
% Fédération Nationale de l'Industrie du Logiciel Libre
% La bataille Hadopi

@book{Dib99,
title="Tribune Libre. Ténors de l'informatique Libre",
author="di Bona, Chris and Ockman, Sam and
                  Stone, Mark and others",
year="1999",
publisher="In Libro Veritas",
note="{ \par \url{http://www.ilv-bibliotheca.net/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Mas13,
title="Histoires et cultures du Libre. Des logiciels partagés aux
                  licences échangées",
author="Paloque-Berges, Camille and Masutti,
                  Christophe and others",
publisher="Framasoft (coll. Framabook), licence CC-BY 2.0",
year="2013",
note="{ \par \url{http://framabook.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Bay07,
title="Internet libre ou Minitel 2.0 ?",
author="Bayart, Benjamin",
year="2007",
publisher="Vidéo de la conférence",
note="{ \par \url{http://blog.fdn.fr/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Bay10,
title="Qu'est-ce qu'Internet ?",
author="Bayart, Benjamin",
year="2010",
publisher="Vidéos du cycle de trois conférences",
note="{ \par \url{http://blog.fdn.fr/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Mas10,
title="Pour libérer les sciences",
author="Masutti, Christophe",
year="2010",
publisher="Document pdf, licence CC-BY-SA 2.0",
note="{ \par
                  \url{http://linuxetleschoses.tuxfamily.org/}\vspace{2ex}}",
}

@book{Lev84,
title="L'éthique des Hackers",
author="Steven Levy",
year="2013",
publisher="Éditions Globe, L'école des loisirs, Paris",
note="{ \par Ce livre est la première édition française du livre culte
                  --- chez les informaticiens --- de \textsc{Hackers,
                  heros of the computer revolution}, paru en 1984.\vspace{2ex}}",
}

@book{Ray01,
title="Comment devenir hacker ?",
author="Raymond, Eric S.",
year="2001",
publisher="Document web",
note="{ \par \url{http://www.tice.ac-versailles.fr/logicielslibres/IMG/devenir_hacker.pdf}\vspace{2ex}}",
}
